\chapter{场景管理}
{\bfseries 场景管理}部分功能为：将各通道的离散原始向量按照设定逻辑进行组合成整向量，同时按照设定逻辑将各通道整向量组合，实现多通道放音。
场景管理部分按照功能可分为：{\bfseries 向量}、{\bfseries 场景}、{\bfseries 场景组}。

\section{离散向量要求}
被拼接的离散NE向量在录制过程中如果效果不好，是无法直接用来做拼接的，需要手动做一些切割处理，大致需要如下处理：
\begin{itemize}
    \item 确保信号语音段完整，不可出现出现掉字或者多字（尤其是多一些跟原语句表达意思毫无关系的词汇），例如：原语句为“今天天气怎么样”，但是掉字导致信号中实际为“天天气怎么样”，或者原句为“今天天气怎么样”，实际多字导致为“喇叭今天天气怎么样”；
    \item 录音文件要有一定的信噪比，最低要求确保语句听感上清晰明了，不得被其它任何类型的干扰掩埋过多，如果无法满足，宁可舍弃该段都不可选用，否则影响实际仿真结果，例如下图就不可使用：
        \begin{center} \includegraphics[width=300pt]{vectoredit11.jpg} \end{center}
    \item 录音信号首尾中不宜出现较较长的无效信号段，例如下图，信号有效段只占整体大约一半长度，针对这种信号，需要手动切除前后无效部分，尤其是首部出现一个较大能量的瞬态信号，必须切除，否则软件定位可能不准确：
        \begin{center} \includegraphics[width=300pt]{vectoredit9.jpg} \end{center}
        切割完毕后，信号保留有效部分如下：
        \begin{center} \includegraphics[width=300pt]{vectoredit10.jpg} \end{center}
    \item 切割时候尽可能的保留语音段中的辅音完整，包括语气词汇，宗旨就是确保语音段的完整；
    \item 不可使用已经有截幅现象的信号，尤其是已经有截幅然后手动调整到不截幅的信号绝对不要使用，如下图：
        \begin{center} \includegraphics[width=300pt]{vectoredit12.jpg} \end{center}
\end{itemize}


\section{向量}
{\bfseries 向量}部分组要针对NE离散向量的拼接。
\begin{center} \includegraphics[width=300pt]{vectoredit3.jpg} \end{center}
界面各控件按照上图序列介绍如下：
\begin{itemize}
    \item {\bfseries 点1}: 设定NE通道向量类型，目前NE向量类型总共有如下四种：
            \begin{center} \includegraphics[width=150pt]{vectoredit2.jpg} \end{center}
    详解各类型如下：
    \begin{itemize}
        \item {\bfseries 只唤醒}： 表示该通道组合后的向量里只存在唤醒词，无识别词部分，一般应用于某一位置唤醒另一位置识别的录音场景中；
        \item {\bfseries 只识别}： 表示该通道组合后的向量里只存在识别词，无唤醒词部分，一般应用于某一位置只作识别另一位置制作唤醒的录音场景中，常见于与只唤醒通道配套使用；
        \item {\bfseries 同步识别}： 表示该通道组合后的向量里只存在干扰词句，目的在于当某一位置发出识别词的同时，本通道信号在识别词产生的时间内播出，引入另一种人声信号干扰，该语音与真正的识别词句内容完全不同；
        \item {\bfseries 唤醒+识别}： 表示该通道组合后的向量里既存在唤醒也存在识别，即某一位置唤醒后继续播放识别信号。
        \item 参见下图，各NE类型时域波形图展示：
            \begin{center} \includegraphics[width=290pt]{vectoredit8.jpg} \end{center}
            \begin{itemize}
                \item {\bfseries Channel1}：只唤醒，但是两次唤醒之间的间隔由所插入的识别词长度及设定silence决定；
                \item {\bfseries Channel2}：只识别，但是两次识别之间的间隔由所插入的唤醒词长度及设定silence决定；
                \item {\bfseries Channel3}：唤醒加识别，既有唤醒又有识别，此通道信号与上述通道1和通道2的混合叠加一样；
                \item {\bfseries Channel4}：同步识别，同步识别词的长度由识别词长度决定，基本设定为同步识别词长度长于识别此长度，旨在使识别词播出去的整段时长内都有一个额外的干扰一直存在。
            \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item {\bfseries 点2}: {\bfseries 触发段尾部silence}: 设定一段NE信号中定位信号Trigger与第一个唤醒词中间的间隔长度，单位：S，参见下图：
            \begin{center} \includegraphics[width=300pt]{vectoredit6.jpg} \end{center}
    \item {\bfseries 点3}: {\bfseries 唤醒段尾部silence}: 设定一段NE信号中的唤醒词与紧接着的识别词中间的间隔长度，单位：S，参见下图：
            \begin{center} \includegraphics[width=300pt]{vectoredit7.jpg} \end{center}
    \item {\bfseries 点4}: {\bfseries 识别尾部silence}： 设定一段NE信号中的识别词与紧接着的下一个唤醒词中间的间隔长度，单位：S，一般设置该长度与点3一致，可参考上图；
    \item {\bfseries 点5}: {\bfseries 唤醒-识别词平均能量}： 唤醒词平均能量减去识别词平均能量，默认为0表示唤醒词跟识别词一样大；
    \item {\bfseries 点6}: {\bfseries 保存/导入}： 保存现有的拼接设定或者导入一个已经建立的拼接设定，拼接设定完毕后，点击{\bfseries 保存}按钮，软件自行拼接，完毕后弹出如下提示：
            \begin{center} \includegraphics[width=300pt]{vectoredit4.jpg} \end{center}
            点击{\bfseries OK}按钮即可，一般情况下，需要将上述四种类型NE向量全部建立一便，再后续方式直接配置通道，全部建立完毕后如下图：
            \begin{center} \includegraphics[width=300pt]{vectoredit5.jpg} \end{center}
    \item {\bfseries 点7}: {\bfseries 搜索}： 搜索已有的设定好拼接方式的向量名称；
    \item {\bfseries 点8}: {\bfseries 新向量}： 新建一个向量，同时可在此进行删除向量或者复制向量操作，点击右边图标即可。
\end{itemize}

\section{场景}
{\bfseries 场景}为离散向量拼接成完整向量后，对各发声位置配置对应的完整向量，本质为多通道向量组合。

新建场景命名后，选择唤醒位置，如下图：
\begin{center} \includegraphics[width=250pt]{section5.jpg} \end{center}
选择完毕后，选择某一个位置，例如主驾位，点击选择语音文件，如下图：
\begin{center} \includegraphics[width=300pt]{section2.jpg} \end{center}
配置主驾位播放的向量源，该源为“向量”中所拼接好的向量，在此导入即可。
\begin{center} \includegraphics[width=250pt]{section1.jpg} \end{center}
开始配置通道向量，针对上述离散向量拼接的向量对应选择，将主驾、副驾、后左、后右、噪声L、噪声R、Echo-L、Echo-R，一一配置，对于某些发声位置如果不需要声音，则不必配置，如：不需要噪声，则将噪声L和R全部不做配置。
配置完毕后，设定好声压级数值，一般按照场景定义列表来做即可，该数值单位为：dBASPL。如下图：
\begin{center} \includegraphics[width=300pt]{section3.jpg} \end{center}
所有要做的配置全部完成后，点击保存，进入{\bfseries 场景组}
\begin{center} \includegraphics[width=300pt]{section4.jpg} \end{center}


\section{场景组}
{\bfseries 场景组}功能主要在于将上述配置好的场景同类型的组合到一起，方便实际录音时候操作，以及用户可自行定义测试中相关提示信息弹窗。
\begin{center} \includegraphics[width=300pt]{sectionArray1.jpg} \end{center}
一般分类建议：
\begin{itemize}
    \item 按照回声大小进行分类，场景定义中一般存在不同大小的回声，当某两个场景之间切换时候，需要重新调整回声大小，所以将同大小下的回声场景放置到一起，减少重新校准回声次数，方便录音；
    \item 按照开关空调分类，空调开关为手动操作，将同类型空调开关放到一起，减少开关空调次数，方便录音。
\end{itemize}

场景组设定软件操作流程：
\begin{itemize}
    \item {\bfseries 设定场景组名称}： 例如上图定义名称为“ABCD”；
    \item {\bfseries 添加场景组描述}： 例如为：“空调关闭，回声80”，当录音场景走到此场景组时候，会有弹窗提示该信息，方便操作人员核对情况，将空调关闭以及回声校准至80dBASPL；
    \item {\bfseries 添加场景}： 选择已经配置好的场景即可，可以多个添加，如下图：
        \begin{center} \includegraphics[width=200pt]{sectionArray2.jpg} \end{center}
        添加完毕后，如下图：
        \begin{center} \includegraphics[width=300pt]{sectionArray3.jpg} \end{center}
        场景添加后可进行删除调整。
\end{itemize}
